`anacron` используется для периодического выполнения команд с частотой, заданной в днях. В отличие от `cron`, он не предполагает, что машина работает непрерывно. Поэтому его можно использовать на машинах, которые не работают 24 часа в сутки, для управления регулярными заданиями в виде ежедневных, еженедельных и ежемесячных заданий. `anacron` считывает список заданий из файла конфигурации `/etc/anacrontab`. Этот файл содержит список заданий, которыми управляет `anacron`. В каждой записи задания указывается период в днях, задержка в минутах, уникальный идентификатор задания и команда оболочки. Для каждого задания `anacron` проверяет, выполнялось ли это задание за последние n дней, где n - период времени, указанный для этого задания. Если задание не выполнялось в течение n дней или более, `anacron` запускает shell-команду задания, подождав указанное в параметре delay количество минут. После выхода команды `anacron` записывает дату (без учета часа) в специальный файл временных меток для этого задания, чтобы знать, когда выполнять его снова.

# СИНТАКСИС

	anacron [-s] [-f] [-n] [-d] [-q] [-t anacrontab] [-S spooldir] [job]
	anacron [-S spooldir] -u [-t anacrontab] [job]
	anacron [-V|-h]
	anacron -T [-t anacrontab]

# ПАРАМЕТРЫ

- `−f` - Принудительное выполнение всех заданий, игнорируя любые временные метки.
- `−u` - Обновляет временные метки всех заданий на текущую дату, но не запускает ни одного.
- `−s` - Последовательное выполнение заданий. `anacron` не начинает новое задание до завершения предыдущего.
- `−n` - Запускает задания немедленно и игнорирует указанные задержки в файле `/etc/anacrontab`. Эта опция подразумевает `-s`.
- `−T` - Тестирование `anacrontab`. Проверяет файл конфигурации `/etc/anacrontab` на валидность.

# ФАЙЛЫ

- `/etc/anacrontab` - Содержит спецификации заданий.
- `/var/spool/anacron` - Эта директория используется `anacron` для хранения файлов временных меток. `anacron` никогда не удаляет файлы временных меток. Удалите неиспользуемые файлы вручную.

# anacrontab

Конфигурационный файл `/etc/anacrontab` описывает задания, управляемые `anacron`. Он может содержать три типа строк: строки с описанием заданий, задания окружения или пустые строки.

Строки описания заданий могут иметь следующий формат:

	period in days delay in minutes job-identifier command

Переменная `period in days` задает частоту выполнения задания в днях. Эта переменная может быть представлена целым числом или макросом (@daily, @weekly, @monthly), где @daily обозначает то же значение, что и целое число 1, @weekly - то же, что 7, а @monthly указывает, что задание выполняется раз в месяц, независимо от длины месяца.

Переменная `delay in minutes` задает количество минут, которые `anacron` ждет, если необходимо, перед выполнением задания. Эта переменная представлена целым числом, где 0 означает отсутствие задержки.

Переменная `job-identifier` задает уникальное имя задания, которое используется в файлах журнала.

Переменная `command` задает команду для выполнения. Команда может быть либо командой, такой как `ls /proc >> /tmp/proc`, либо командой для выполнения пользовательского скрипта.

Строки назначения окружения могут иметь следующий формат:

	VAR=VALUE
	
Переменная `START_HOURS_RANGE` определяет интервал времени (в часах), когда могут быть запущены запланированные задания. Если этот интервал пропущен, например, из-за отключения питания, то запланированные задания не будут выполнены в этот день.

Переменная `RANDOM_DELAY` обозначает максимальное количество минут, которое будет добавлено к переменной задержки в минутах, указанной для каждого задания. Значение `RANDOM_DELAY`, равное 12, будет случайным образом добавлять от 0 до 12 минут к задержке в минутах для каждого задания в данном конкретном `anacrontab`. При значении 0 случайная задержка не добавляется.

Если `MAILTO` определено (и непусто), почта отправляется на указанный адрес, в противном случае используется системный пользователь.

Если `MAILFROM` определен (и непуст), то он используется в качестве адреса отправителя письма, в противном случае используется системный пользователь.

# ПРИМЕР

В этом примере показано, как настроить задание `anacron`, аналогичное по функциональности `/etc/crontab`, которое запускает все регулярные задания только между 6:00 и 8:00. Задается `RANDOM_DELAY`, который может составлять не более 30 минут. Задания будут выполняться в порядке очереди, где каждое задание запускается только после завершения предыдущего.

	# переменные окружения
	SHELL=/bin/sh
	PATH=/sbin:/bin:/usr/sbin:/usr/bin
	MAILTO=root
	RANDOM_DELAY=30
	# Задания `anacron` будут запускаться между 6 и 8 часами утра.
	START_HOURS_RANGE=6-8
	# задержка будет составлять 5 минут + RANDOM_DELAY для `cron.daily`
	#period in days   delay in minutes   job-identifier   command
	1                   5                cron.daily       nice run-parts /etc/cron.daily
	7                   0                cron.weekly      nice run-parts /etc/cron.weekly
	@monthly            0                cron.monthly     nice run-parts /etc/cron.monthly
